%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une premier fonction]
On considère un cylindre de hauteur $h$ et de rayon $r$. On note $S$ sa surface (c'est la somme de la surface latérale et de la surface des deux disques).
\begin{enumerate}
  \item Créer un nouveau programme qui demande \verb-h- et \verb-r- et qui calcule, puis affiche, la surface du cylindre de rayon $r$ et de hauteur $h$. 
  \item On suppose désormais qu'on impose le volume du cylindre à $0.33$ L. Modifier le programme précédent pour qu'il demande \verb-h- mais plus \verb-r- : \verb-r- est calculé en fonction de \verb-h- de sorte que le volume du cylindre soit $0.33$.
  \item Plutôt que de demander la valeur avec un \piton{input}, on préférera systématiquement introduire une \textbf{fonction}, qui prend un ou plusieurs arguments. Soit par exemple la fonction suivante :
\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
from math import pi, sqrt # Permet d'importer pi et la racine carrée
def surf_canette(h):
  # h : hauteur de la canette (cm)
  # Résultat : surface de la canette de hauteur h, rayon r
  # r choisi de sorte que le volume soit 330 cm^3=33cl
  v=330
  r=sqrt(v/pi/h)
  return 2*pi*r**2+2*pi*r*h
\end{CodePython}
En tapant ensuite dans la console :
\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
surf_canette(5)
surf_canette(6)
surf_canette(7)
surf_canette(8)
surf_canette(9)
\end{CodePython}
qu'obtient-on ?
	\item En utilisant la fonction précédente, déterminer la valeur du rayon pour laquelle la surface est minimale.
\item Justifier mathématiquement la valeur obtenue à la question précédente.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On rappelle que la surface d'un cylindre est composée de 3 parties : deux disques, de rayon $r$, et la face latérale, donc l'aire est donnée par la formule $2\pi rh$. On obtient le programem suivant :
\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
from math import pi
h = float(input("Hauteur ?"))
r = float(input("Rayon ?"))
S = 2*pi*r**2 + 2*pi*r*h
print(S)
\end{CodePython}
	\item Dans ce cas, on prend $h$ et on en déduit $r$. Le volume d'un cylindre vaut $\pi r^2\times h$. Puisque ce volume est fixé, on en déduit $r$. Attention, $0.33$ L donne $330\,cm^3$. 
\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
from math import pi, sqrt # Pour pi et racine
h = float(input("Hauteur ?"))
r = sqrt(330/(pi*h))
S = 2*pi*r**2 + 2*pi*r*h
print(S)
\end{CodePython}	
	\item On obtient la même chose que précédemment, à savoir la surface de la canette en $cm^2$, mais qu'on peut appliquer autant de fois que l'on veut.
	\item On peut faire un balayage, avec un certain pas, pour obtenir la surface la plus petite. Par exemple :
\begin{python}
from math import pi, sqrt # Permet d'importer pi et la racine carrée
def surf_canette(h):
  # h : hauteur de la canette (cm)
  # Résultat : surface de la canette de hauteur h, rayon r
  # r choisi de sorte que le volume soit 330 cm^3=33cl
  v=330
  r=sqrt(v/pi/h)
  return 2*pi*r**2+2*pi*r*h

def mini(pas):
  a = surf_canette(2) # Valeur de départ
  h = 2
  hmin = 2
  while h < 10:
    if surf_canette(h) < a:
      a = surf_canette(h)
      hmin = h
    h += pas
  return sqrt(330/pi/hmin)	
\end{python}
\begin{CodePython}[Largeur=0.7\textwidth]
def mini(pas):
  a = surf_canette(2) # Valeur de départ
  h = 2
  hmin = 2
  while h < 10:
    if surf_canette(h) < a:
      a = surf_canette(h)
      hmin = h
    h += pas
  return sqrt(330/pi/hmin)	
\end{CodePython}
ce qui donne : 
\begin{ConsolePython}
mini(0.1)
\end{ConsolePython}
	\item La surface, dépendant de $h$, s'écrit 
	\[ s(h) = 2\pi*\frac{330}{\pi*h} + 2\pi \sqrt{\frac{330}{\pi*h}}\times h = \frac{660}{h} + 2\sqrt{330\pi}\sqrt{h} \]
Cette fonction est dérivable sur $\R>$ et on a, pour tout $h>0$ :
\begin{align*}
s'(h) &= -\frac{660}{h^2} + 2\sqrt{330\pi}\frac{1}{2\sqrt{h}}\\
	&= \frac{1}{\sqrt{h}	}\left(-\frac{660}{h^{3/2}} + \sqrt{330\pi}\right).
\end{align*}
Remarquons que, par croissance de la fonction $x\donne x^{3/2}$ sur $\R>$ :
\begin{align*}
	-\frac{660}{h^{3/2}} + \sqrt{330\pi}\geq 0 &\iff h^{3/2} \geq \frac{660}{\sqrt{330\pi}} \\
	&\iff h \geq \left( \frac{660}{\sqrt{330\pi}}\right)^{2/3}. 
\end{align*}
La fonction est alors décroissante avant cette valeur, et croissante ensuite : elle possède bien un minimum. 

On obtient alors un rayon avec une surface minimal :
\[ r = \sqrt{\frac{330}{\pi*\left( \frac{660}{\sqrt{330\pi}}\right)^{2/3}}}\]
de valeur approchée
\[ r \approx 3.74493.\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
